%%========================================================================
%% LaTeX sjabloon voor stage/projectrapport of bachelorproef
%%  HoGent Bedrijf en Organisatie
%%========================================================================

%%========================================================================
%% Preamble
%%========================================================================

\documentclass[pdftex,a4paper,12pt,twoside]{report}

% XXX: Let op: dit sjabloon is gemaakt om dubbelzijdig af te drukken
% Voor enkelzijdig, verwijder ``twoside'' hierboven.

%%---------- Extra functionaliteit ---------------------------------------
\usepackage{apacite}
\usepackage[utf8]{inputenc}  % Accenten gebruiken in tekst (vb. é ipv \'e)
\usepackage{amsfonts}        % AMS math packages: extra wiskundige
\usepackage{amsmath}         %   symbolen (o.a. getallen-
\usepackage{amssymb}         %   verzamelingen N, R, Z, Q, etc.)
\usepackage[dutch]{babel}    % Taalinstellingen: woordsplitsingen,
                             %  commando's voor speciale karakters
                             %  ("dutch" voor NL)
\usepackage{eurosym}         % Euro-symbool €
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}        % Invoegen van tekeningen
\usepackage[pdftex,bookmarks=true]{hyperref}
                             % PDF krijgt klikbare links & verwijzingen,
                             %  inhoudstafel
\usepackage{listings}        % Broncode mooi opmaken
\usepackage{multirow}        % Tekst over verschillende cellen in tabellen
\usepackage{rotating}        % Tabellen en figuren roteren
\usepackage{natbib}          % Betere bibliografiestijlen
\usepackage{fancyhdr}        % Pagina-opmaak met hoofd- en voettekst

\usepackage[T1]{fontenc}     % Ivm lettertypes
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{lipsum}          % Voor vultekst (lorem ipsum)
\usepackage{glossaries}
\usepackage[hypcap]{caption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{framed}

%%---------- Layout ------------------------------------------------------

% hoofdingen, enz.
\pagestyle{fancy}
% enkel hoofdstuktitel in hoofding, geen sectietitel (vermijd overlap)
\renewcommand{\sectionmark}[1]{}

% lijn, wordt gebruikt in titelpagina
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

% Leeg blad
\newcommand{\emptypage}{
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage
}

% Gebruik een schreefloos lettertype ipv het "oubollig" uitziende
% Computer Modern
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% Commando voor invoegen Java-broncodebestanden (dank aan Niels Corneille)
% Gebruik: \codefragment{source/MijnKlasse.java}{Uitleg bij de code}
\newcommand{\codefragment}[2]{ \lstset{%
  language=java,
  breaklines=true,
  float=th,
  caption={#2},
  basicstyle=\scriptsize,
  frame=single,
  extendedchars=\true
}
\lstinputlisting{#1}}

%%---------- Documenteigenschappen ---------------------------------------
%% Vul dit aan met je eigen info:

% Je eigen naam
\newcommand{\student}{Mathias Cammerman}

% De naam van je lector, begeleider, promotor
\newcommand{\promotor}{Jens Buysse}

% De naam van je co-promotor
\newcommand{\copromotor}{Tom Coene}

% Indien je bachelorproef in opdracht van een bedrijf of organisatie
% geschreven is, geef je hier de naam.
\newcommand{\instelling}{---}

% De titel van het rapport/bachelorproef
\newcommand{\titel}{Vergelijkende studie betreffende de performantie en grafische mogelijkheden in React Native en Native}

% Datum van indienen
\newcommand{\datum}{27 mei 2016}

% Faculteit
\newcommand{\faculteit}{Faculteit Bedrijf en Organisatie}

% Soort rapport
\newcommand{\rapporttype}{Scriptie voorgedragen tot het bekomen van de graad van\\Bachelor in de toegepaste informatica}

% Academiejaar
\newcommand{\academiejaar}{2015-2016}

% Examenperiode
%  - 1e semester = 1e examenperiode
%  - 2e semester = 2e examenperiode
%  - tweede zit = 3e examenperiode
\newcommand{\examenperiode}{Tweede examenperiode}

%%========================================================================
%% Inhoud document
%%========================================================================

\begin{document}

%%---------- Front matter ------------------------------------------------
%% Het voorblad - Hier moet je in principe niets wijzigen.

\begin{titlepage}
  \newgeometry{top=2cm,bottom=1.5cm,left=1.5cm,right=1.5cm}
  \begin{center}

    \begingroup
    \rmfamily
    \includegraphics[width=2.5cm]{img/HG-beeldmerk-woordmerk}\\[.5cm]
    \faculteit\\[3cm]
    \titel
    \vfill
    \student\\[3.5cm]
    \rapporttype\\[2cm]
    Promotor:\\
    \promotor\\
    Co-promotor:\\
    \copromotor\\[2.5cm]
    Instelling: \instelling\\[.5cm]
    Academiejaar: \academiejaar\\[.5cm]
    \examenperiode
    \endgroup

  \end{center}
  \restoregeometry
\end{titlepage}

% Schutblad

\emptypage


\begin{titlepage}
  \newgeometry{top=5.35cm,bottom=1.5cm,left=1.5cm,right=1.5cm}
  \begin{center}

    \begingroup
    \rmfamily
    \faculteit\\[3cm]
    \titel
    \vfill
    \student\\[3.5cm]
    \rapporttype\\[2cm]
    Promotor:\\
    \promotor\\
    Co-promotor:\\
    \copromotor\\[2.5cm]
    Instelling: \instelling\\[.5cm]
    Academiejaar: \academiejaar\\[.5cm]
    \examenperiode
    \endgroup

  \end{center}
  \restoregeometry
\end{titlepage}


\begin{abstract}
% TODO: De "abstract" of samenvatting is een kernachtige (max 1 blz. voor een
% thesis) synthese van het document. In ons geval beschrijf je kort de
% probleemstelling en de context, de onderzoeksvragen, de aanpak en de
% resultaten.
In deze bachelorproef wordt er een vergelijkende studie tussen React Native en Native uitgevoerd. Hierbij zal er gekeken worden naar het onderlinge verschil in performantie bij het uitvoeren van GET-, PUT- en POST- calls naar een JSON REST API. De belangrijkste criteria waarnaar gekeken wordt bij de uitvoering zijn de snelheid en het geheugenverbruik. Dit zijn namelijk twee cruciale criteria voor een mobiele applicatie, deze moet namelijk snel zijn en niet te veel geheugen verbruiken. Verder zal er ook beschreven worden wat React Native en Native nu juist zijn en wat de benodigde software is om er mee aan de slag te kunnen gaan. Hierbij zal er ook beschreven worden wat de vereiste basiskennis is om te kunnen starten met het ontwikkelen van applicaties met React Native en Native. Daarna zullen enkele UI-componenten die voor beide gebruikt kunnen worden vergeleken worden met elkaar. Deze vergelijking zal gebeuren aan de hand van een voorbeeld implementatie die de componenten stap per stap opbouwt zodat ze volledig ontleed zijn en met elkaar vergeleken kunnen worden. Nadat de vergelijking van de UI-componenten is er een proof of concept uitgewerkt om de performantie te kunnen vergelijken. Op de applicaties die daarin uitgewerkt zijn wordt een benchmark uitgevoerd die de performantiecriteria zal gaan testen. De resultaten die deze benchmark oplevert zijn vervolgens via SPSS verwerkt tot grafieken die het mogelijk maken om de performantie correct te vergelijken. Eenmaal deze resultaten verwerkt zijn werd er een antwoord geformuleerd voor elke onderzoeksvraag die in deze bachelorproef onderzocht werd. Tot slot is er ook nog een vooruitblik op de toekomst geformuleerd.
\end{abstract}

\chapter*{Voorwoord}
\label{ch:voorwoord}
Deze bachelorproef is geschreven in het kader van mijn bachelor in de toegepaste informatica te behalen. Om te beginnen zou ik graag mijn promotor Jens Buysse bedanken voor de opvolging en het geven van nuttige feedback tijdens het schrijven van deze studie. Het was de eerste keer dat hij de opvolging om de twee weken deed en in groep zodat het ook mogelijk werd om feedback te geven en krijgen van medestudenten. Voor mij persoonlijk was dit een goede manier van opvolging omdat ik zo  ook inzicht kreeg in hoe anderen sommige dingen aanpakken, al dan niet op een betere manier. Daarnaast wil ik ook mijn co-promotor Tom Coene bedanken die voornamelijk geholpen heeft bij het verbeteren van de structuur van mijn tekst en het controleren op schrijffouten. Ook heeft hij mij goede raad gegeven over hoe ik sommige dingen het beste zou aanpakken. Tot slot wil ik ook nog mijn ouders bedanken voor het nalezen en steunen tijdens het maken van deze bachelorproef.
% TODO: Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft


\tableofcontents

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.

%%---------- Kern --------------------------------------------------------

\chapter{Inleiding}
\label{ch:inleiding}
Wanneer er vandaag de dag mobiele applicaties ontwikkeld worden zijn dit ofwel Native of Hybride apps. Hierbij worden de Native apps beschouwd als beter dan Hybride apps, zo is bijvoorbeeld de gebruikerservaring beter. De reden hiervoor is dat er bij Hybride apps gebruik gemaakt wordt van HTML-elementen die weergegeven worden in een WebView. Hierdoor is het gedrag van sommige componenten anders dan bij Native componenten. Om ervoor te zorgen dat dit niet langer het geval is heeft Facebook het opensource-framework React Native ontwikkeld dat gebasseerd is op hun eigen React JavaScript bibliotheek die gebruikt wordt voor het cre\"eren van userinterfaces. Maar in plaats van als doel platform te kiezen voor de browser zal hierbij gekozen worden voor het mobiele platform. De apps die met dit framework geschreven zijn worden beschouwd als Native apps ondanks het feit dat ze net zoals Hybride apps geschreven zijn in JavaScript en deze niet als Native beschouwd worden. Het verschil hierbij ligt hem niet zo zeer in de programmeertaal waarmee ze geschreven zijn, maar wel bij welk soort UI-componenten gebruikt worden. Bij React Native wordt namelijk gebruik gemaakt van dezelfde UI-componenten als bij Android en IOS. Dit wil dus zeggen dat voor elk specifiek platform waarop de apps gebruikt zullen worden de platformafhankelijke componenten gebruikt zullen worden. Daardoor is het dus niet meer mogelijk om een lay-out te cre\"eren die voor zowel Android als IOS gebruikt zal worden, zoals wel het geval is bij Hybride apps. Op het vlak van programmeertaal verschillen ze zeker en vast ook wel, al is dit voornamelijk afhankelijk van welk Hybride framework er gebruikt wordt voor het ontwikkelen van apps. Zo zullen de meeste frameworks gebruik maken van Angular terwijl React Native gebruikt van React zoals de naam al reeds doet vermoeden.
Doordat het met dit framework mogelijk zou zijn om Native apps te ontwikkelen is het interessant om te gaan kijken of dit wel echt zo is. Hiervoor zal er in deze bachelorproef voornamelijk gekeken worden naar de performantie en de UI-componenten. Bij de performantie wordt er specifiek gekeken naar de snelheid, het batterijverbruik en het geheugenverbruik. Terwijl bij de UI-componenten enkel zal gekeken worden hoe ze opgebouwd zijn.

\section{Probleemstelling en Onderzoeksvragen}
\label{sec:onderzoeksvragen}
De oorspronkelijke onderzoeksvraag van deze bachelorproef was: "Is React Native een goed alternatief om de overstap van web development naar Native development te vereenvoudigen?". Deze onderzoeksvraag bleek uit de feedback van mijn promotor vrij eenvoudig te beantwoorden, daarom is er beslist om de onderzoeksvraag uit te breiden. Hierdoor wordt er in deze bachelorproef een vergelijkende studie gemaakt betreffende de performantie en grafische mogelijkheden in React Native en Native.\\\\Deze onderzoeksvraag kan verder opgesplitst worden in volgende deel-onderzoeksvragen:
\begin{itemize}
\item Wat is het verschil in performantie  tussen React Native en Native bij het uitvoeren van http-calls naar een JSON Rest API?
\item Wat is de vereiste basiskennis die nodig is om te kunnen beginnen met het ontwikkelen van React Native apps?
\item Kan je gebruik maken van dezelfde UI-componenten bij React Native en Native?
\end{itemize}

\subsection{Plan van aanpak}
\label{planvanaanpak}
Om een antwoord te geven op de onderzoeksvragen is er om te beginnen een literatuurstudie uitgevoerd om een duidelijk beeld te scheppen van wat Native en React Native juist inhouden. Bij de literatuurstudie is kort beschreven wat de vereiste software en basiskennis is die nodig is om te kunnen beginnen met het ontwikkelen van apps. Daarna wordt er een vergelijking gemaakt tussen de verschillende UI-componenten die kunnen gebruikt worden binnen een Android en React Native Android app, dit gebeurt aan de hand van een eenvoudige voorbeeld implementatie die stap per stap uitgelegd is. Tot slot werd er een proof of concept uitgewerkt om de performantie tussen beide te gaan vergelijken. Hierbij ligt de focus voornamelijk op de interactie met een JSON REST API en wat de invloed hiervan is op de snelheid en het geheugenverbruik van uw toestel. Die invloed is waargenomen door gebruik te maken van  een benchmarking framework die de interactie met een API via code uitgevoerd heeft en de performantie criteria onderzocht heeft. De resultaten van dat framework zijn weergegeven in tabellen en grafieken gegroepeerd per type interactie. Hiermee werd dan een antwoord gegeven op de onderzoeksvraag wat het verschil is in performantie tussen React Native en Native bij het uitvoeren van http-calls naar een JSON Rest API. \\\\
 



\subsection{Doel van het onderzoek}
\label{doel}
Het doel van dit onderzoek is om een vergelijkende studie uit te voeren tussen React Native en Native op het vlak van performantie en grafische mogelijkheden. De reden hiervoor is om te weten te komen of bedrijven die enkel bezig zijn met het ontwikkelen van web apps het beste kunnen kiezen voor React Native of toch gewoon voor Native wanneer ze zouden willen overstappen van web naar native development. Hierbij is het vooral belangrijk om te weten dat de overstap van web naar React Native eenvoudiger zou moeten zijn dan naar Native, omdat de app nog steeds in JavaScript geschreven is net zoals dat bij web development het geval is. Daarom is het dus vooral belangrijk om de performantie en grafische mogelijkheden met elkaar te gaan vergelijken, dit zal voor veel bedrijven de cruciale doorslag geven bij het maken van hun keuze. Daarnaast kunnen gebruiksgemak, de leercurve, de complexiteit, de ondersteuning door communities, etc. ook gebruikt worden in het maken van de beslissing om een technologie al dan niet te gebruiken.


% TODO: Wees zo concreet mogelijk bij het formuleren van je
% onderzoeksvra(a)g(en). Een onderzoeksvraag is trouwens iets waar nog
% niemand op dit moment een antwoord heeft (voor zover je kan nagaan).


\chapter{Methodologie}
\label{ch:methodologie}
In dit hoofdstuk zal er stap per stap uitgelegd worden hoe dit onderzoek uitgevoerd is om zo aan te tonen dat de best mogelijke manier om een antwoord op de onderzoeksvragen te kunnen formuleren gevolgd is. Om te beginnen is er een literatuurstudie uitgevoerd naar React Native en Native, om een beeld te krijgen van wat er zoal mogelijk is met beide en wat er nodig is om er apps mee te kunnen ontwikkelen. De reden waarom dit als eerste uitgevoerd is vrij eenvoudig, zo wordt het namelijk makkelijker om de twee met elkaar te gaan vergelijken. Nadat deze literatuurstudie afgewerkt is werd de verworven kennis over React Native en Native neergeschreven als ook de installatie van de benodigde software en de vereiste basiskennis. Hierdoor wordt het mogelijk om snel en kort een beschrijving te krijgen van wat ze nu juist zijn, welke software er ge\"installeerd moet worden en wat de vereiste basiskennis is om ermee aan de slag te kunnen gaan.  
\newline
\newline
Vervolgens werd de basis om te kunnen starten met het ontwikkelen van React Native apps bestudeerd aan de hand van het boek van \cite{LearningReactNative}. Hierin wordt er uitgelegd hoe de UI-componenten juist werken en hoe ze gebruikt moeten worden. Verder wordt er meer uitleg gegeven over hoe methodes en functies in React geschreven moeten worden. Ook de implementatie van de native Ui-componenten wordt uitgelegd aan de hand van een voorbeeld zodat het duidelijk werd hoe deze moeten gedefinieerd en ge\"initialiseerd worden. Eenmaal dit bestudeerd was werd het mogelijk om de React Native Android app te schrijven die nodig is voor de performantie bij het uitvoeren van GET, PUT en POST methoden naar een JSON REST API te gaan vergelijken met die van een Native Android app.
\newpage
Omdat de React Native Android app vergeleken wordt met een Native Android app was het niet meer dan logisch dat de volgende stap het ontwikkelen van een Android app was die exact dezelfde functionaliteit heeft. Dat de lay-out niet volledig hetzelfde is als die van de React Native Android app is hierbij minder van belang omdat deze hier niet vergeleken wordt. Hoe dit allemaal juist verlopen is werd vervolgens volledig uitgeschreven in het hoofdstuk Proof of concept.
\newline
\newline
Bij het hoofdstuk Proof of concept worden de apps vergeleken op het vlak van performantie, er wordt gekeken naar de snelheid en het geheugenverbruik tijdens het uitvoeren van requests naar een API. Om dit te kunnen waarnemen is er gezocht naar een benchmarking framework dat zowel voor React Native als Native kon gebruikt worden en de gewenste performantiecriteria kon waarnemen. Nadat er een framework gevonden werd die aan deze eisen voldeed is er kort wat meer uitleg over het gekozen framework geschreven samen met de functionaliteit ervan. Verder wordt ook beschreven wat er nodig is om hiermee aan de slag te gaan en hoe dit framework juist uitgevoerd moet worden. Omdat enkel beschrijven waarom en hoe het gekozen benchmarking-framework werkt niet voldoende is om de performantie van beide apps met elkaar te gaan vergelijken is de benchmark vervolgens toegepast op beide apps. 
\newline
\newline
De resultaten die het uitvoeren van de benchmarks opleverde werden vervolgens ingevoerd in SPSS om deze verder te gaan verwerken. Het verwerken hiervan gebeurde aan de hand van de verworven kennis die opgedaan werd bij het opleidingsonderdeel onderzoekstechnieken. Zo werden de juiste waarden berekend om te gaan kijken of de resultaten wel representatief waren en dus gebruikt konden worden om een antwoord te formuleren op een van de deel-onderzoeksvragen. Nadat bleek dat de  resultaten representatief waren werd er aan de hand van de resultaten die de benchmarks opleverde grafieken opgemaakt om een antwoord op de deel-onderzoeksvraag: \textquotedblleft Wat is het verschil in performantie  tussen React Native en Native bij het uitvoeren van http-calls naar een JSON Rest API?\textquotedblright{} te kunnen geven. Eenmaal er een antwoord geformuleerd was op deze deel-onderzoeksvraag werden ook de grafieken die hiervoor gebruikt werden in deze bachelorproef toegevoegd. Het is namelijk niet mogelijk om een antwoord te formuleren zonder dat er aangetoond kan worden waarop dit antwoord gebaseerd is. De formulering van het antwoord op de deel-onderzoeksvraag is dus als het ware gebaseerd op deze grafieken.
\newpage
Nadat het formuleren van een antwoord op de eerste deel-onderzoeksvraag werd er vervolgens een antwoord op de deel-onderzoeksvraag: \textquotedblleft Wat is de vereiste basiskennis die nodig is om te kunnen beginnen met het ontwikkelen van React Native apps?\textquotedblright{} uitgewerkt. Omdat het belangrijk is om zelf goed in te kunnen schatten wat de vereiste basiskennis is moest ik natuurlijk eerst zelf al eens een React Native Android ontwikkeld hebben. Dit is de reden waarom deze stap pas na de uitwerking van het proof of concept komt. Verder zijn er ook verschillende boeken en websites geraadpleegd om een beeld te krijgen van wat de vereiste basiskennis is. Wat nu juist de vereiste basiskennis is om te kunnen beginnen met React Native apps te ontwikkelen wordt in deze bachelorproef beschreven in het hoofdstuk React Native. Het is voornamelijk belangrijk voor ontwikkelaars die de overstap van webdevelopment naar mobiledevelopment zouden willen maken om te weten wat de vereiste basiskennis hiervoor is. 
\newline
\newline
Tot slot zal er enkel nog de deel-onderzoeksvraag: \textquotedblleft Kan je gebruik maken van dezelfde UI-componenten bij React Native en Native?\textquotedblright{} beantwoord moeten worden. Om hierop een antwoord te kunnen formuleren zal er in het hoofdstuk vergelijking van de UI-componenten uitgelegd worden hoe dit juist zal gebeuren. Verder wordt ook beschreven welke componenten er zoal bestaan en welke vergeleken zullen worden in deze bachelorproef. Om duidelijk te maken hoe de besproken componenten juist opgebouwd zijn en waarvoor ze zoal gebruikt kunnen worden zal er per component eerst een korte inleiding zijn. Hierbij zal er niet te diep ingegaan worden op de details en zal de uitleg verduidelijkt worden aan de hand van een afbeelding. Na deze korte inleiding zal het UI-component voor zowel React Native als Native stap voor stap opgebouwd worden. Bij elke stap zal er kort uitgelegd worden waarom dit de volgende stap is die nodig is bij het opbouwen van het component.
\newline
\newline
Nadat alle besproken UI-componenten met elkaar vergeleken zijn wordt er een antwoord op de deel-onderzoeksvraag die hierbij onderzocht werd geformuleerd. Hierin wordt er vermeld of de opbouw over het algemeen hetzelfde is bij de componenten die gebruikt worden bij React Native als bij Native. Nu is op elke onderzoeksvraag of deel-onderzoeksvraag een antwoord geformuleerd en moest er enkel nog een visie op de toekomst geformuleerd worden. Hierbij is er voornamelijk gekeken naar wat de resultaten van deze studie opgeleverd hebben en wat er volgens mij zoal zal veranderen in de toekomst. Dan was het enkel nog nodig om een samenvatting en voorwoord voor deze bachelorproef te gaan schrijven, omdat dit natuurlijk het laatste is wat geschreven wordt. Het is namelijk niet mogelijk om al een samenvatting te gaan schrijven over iets wat nog niet bestaat.

% TODO: Hoe ben je te werk gegaan? Verdeel je onderzoek in grote fasen, en
% licht in elke fase toe welke stappen je gevolgd hebt. Verantwoord waarom je
% op deze manier te werk gegaan bent. Je moet kunnen aantonen dat je de best
% mogelijke manier toegepast hebt om een antwoord te vinden op de
% onderzoeksvraag.



\chapter{React Native}
\label{ch:reactnative}

React Native \citep{ReactNative} is een open-source framework van Facebook waarmee het mogelijk is om Native apps te ontwikkelen die geschreven zijn met JavaScript. Het voordeel aan dit framework is dat het voor webdevelopers mogelijk wordt om robuuste mobiele applicaties te gaan ontwikkelen aan de hand van hun JavaScript kennis. Een ander voordeel is dat het ontwikkelen van een mobiele applicatie sneller en effici\"enter kan verlopen over verschillende platformen heen, zonder daarbij aan kwaliteit en gebruikerservaring te verliezen. Het nadeel aan dit framework is dan weer dat het een nieuwe technologie is die nog volop in ontwikkeling is. Wanneer een ontwikkelaar van mobiele applicaties dit framework zou willen gebruiken moet hij er rekening mee houden dat dit misschien nog niet volledig geoptimaliseerd of perfect is. Het is echter wel al reeds mogelijk om hiermee aan de slag te gaan en mooi afgewerkte apps te gaan ontwikkelen. Enkele voorbeelden van apps die reeds ontwikkeld zijn met React Native zijn \citep{AppsUsingReactNative}: Facebook Groups, SoundCloud Pulse, Bit Wallet, Jukebox, Myntra en Townske. \\\\

\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/reactNativeStructure}\\[.5cm]
	\caption{Een schematische voorstelling van hoe React Native gestructureerd is}\\
	\label{figReactnativeStructure}
\end{figure}
\newpage
Zoals te zien is in figuur~\ref{figReactnativeStructure}, bestaat de typische structuur van React Native uit drie belangrijke delen die hier gescheiden zijn door de stippellijnen. Het eerste deel is het 'React Component', dit deel komt overeen met een JavaScript klasse. In deze klasse wordt er gebruik gemaakt van de React JavaScript bibliotheek van Facebook om methodes te schrijven, UI-componenten te gaan defini\"eren en ze nadien te gaan initialiseren. Het enige verschil tussen de React code die hier gebruik wordt en diegene die gebruikt wordt voor het ontwikkelen van webapplicaties is dat de code hierbij geschreven is voor het mobiele platform en niet het web platform. Dit wil dus zeggen dat het enige waarin ze verschillen het doelplatform waarvoor de code geschreven is, voor de rest verandert er helemaal niets.
\newline
\newline
Het tweede deel is React Native zelf, dit is al het ware de brug tussen React en de platformafspecifieke Native UI-componenten. Het doel van deze brug is wanneer de app gebruikt wordt op een bepaald platform zal React Native de bij dit platform horende native API's gaan aanspreken, Objective-C voor IOS en Java voor Android. Hierdoor wordt het mogelijk om een applicatie op te gaan bouwen met behulp van Native UI-componenten en niet met behulp van een WebView. Doordat dit mogelijk wordt zal de applicatie er net zo uitzien en dezelfde gebruikerservaring hebben als om het even welke andere Native applicatie. Dit is het gene wat vooral bij Hybride apps nog een probleem is, de UI-componenten hebben niet dezelfde 'look \& feel' als Native UI-componenten. Hierdoor zal het beter zijn om een applicatie te gaan ontwikkelen met het React Native framework in plaats van met een Hybride framework als deze applicatie voor meerdere platformen bedoeld is.
\newline
\newline
Tot slot is er nog het derde en laatste deel dit zijn de specifieke platformen IOS en Android. Afhankelijk van het besturingssysteem waarop uw device draait zal de app behoren tot een van deze twee platformen. Doordat React Native de native API's van de specifieke platformen kan aanspreken is het dus ook mogelijk om toegang te krijgen tot de hardware en data van het device zelf. Zo wordt het mogelijk om makkelijk toegang te krijgen tot de camera van het toestel, de huidige locatie van de gebruiker, wordt het mogelijk om een mailclient te openen en nog zo veel meer. Dit is een van de grote voordelen ten opzichte van Hybride frameworks waarbij er eerst een plug-in zal moeten ge\"installeerd worden alvorens dit ook mogelijk wordt. Daarnaast werken niet alle plug-ins voor zowel IOS als Android, of moet er rekening gehouden welke softwareversie het toestel heeft. Want niet alle plug-ins zullen voor zowel oudere als nieuwere versies van een besturingssysteem werken.

\newpage


\section{Installatie van de benodigde software}
Om te kunnen beginnen met het ontwikkelen van React Native apps zal er eerst nog wat software ge\"installeerd moeten worden. De basis stappen die doorlopen moeten worden om de benodigde software op Mac, Linux en Windows te installeren zullen hier beschreven worden. Verder worden de stappen die afhangen van het platform waarvoor u apps wenst te ontwikkelen niet beschreven in dit hoofdstuk hiervoor kan u het beste de "Getting Started"{} pagina  \citep{ReactNativeInstallation} van React Native raadplegen. Daar zal stap per stap uitgelegd worden wat u nog zal moeten doen om met uw favoriete platform aan de slag te kunnen gaan. Het is hierbij sterk aangeraden om alle stappen zorgvuldig te doorlopen, daarnaast is het ook belangrijk om de tekst die in de rode kaders staat eens goed lezen. Dit zal ervoor zorgen dat u geen of toch weinig problemen zal tegenkomen bij het ontwikkelen van apps met dit framework. Mocht u toch problemen tegenkomen dan kunt u het beste de "Troubleshooting"{} \citep{ReactNativeTroubleshooting} pagina raadplegen, hier zal u hoogstwaarschijnlijk de oplossing voor uw probleem vinden. In het geval dat u toch geen oplossing voor uw probleem hebt gevonden op deze pagina kan u best de "Support"{}  \citep{ReactNativeSupport} pagina raadplegen, hier zal u zeker en vast geholpen worden bij het oplossen van u specifiek probleem.

\subsection{Installatie op Mac}
De stappen die doorlopen moeten worden zijn:
\begin{itemize}
\item Installeer Homebrew: \textbf{/usr/bin/ruby -e "\$(curl -fsSL\newline https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/master/install)"}.
\item Installeer Node met behulp van Homebrew: \textbf{brew install node}.
\item Installeer de React Native command line tools om makkelijk projecten aan te kunnen maken en te initializeren: \textbf{npm install -g react-native-cli}.
\item Installeer Watchman, een tool van Facebook om te kijken of er wijzigingen zijn in uw filesysteem. Het is aanbevolen om dit te installeren om zo een beter performantie te hebben: \textbf{brew install watchman}.
\item Installeer Flow: \textbf{brew install flow}.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Installatie op Windows}
De stappen die doorlopen moeten worden zijn:
\begin{itemize}
\item Chocolatey is een package manager voor Windows die gelijkaardig is aan yum en apt-get. Installeer via de terminal: \textbf{@powershell -NoProfile -ExecutionPolicy Bypass -Command "iex ((new-object net.webclient).DownloadString(\newline'https://chocolatey.org/install.ps1'))" && SET PATH=\%PATH\%;\%\newline ALLUSERSPROFILE\%\textbackslash chocolatey\textbackslash bin}.
\item Maak gebruik van Chocolatey om via de terminal Python 2 te installeren: \textbf{choco install python2}.
\item Installeer NodeJS in de terminal met behulp van Chocolatey: \textbf{choco install nodejs.install}.
\item Installeer de React Native command line tools om makkelijk projecten aan te kunnen maken en te initializeren: \textbf{npm install -g react-native-cli}.
\end{itemize}

\subsection{Installatie op Linux}
De stappen die doorlopen moeten worden zijn:
\begin{itemize}
\item Open een terminal venster en voer de volgende commandos in om NodeJs te installeren van de NodeSource repository: 
\begin{enumerate}
\item \textbf{sudo apt-get install -y build-essential}.
\item \textbf{curl -sL https://deb.nodesource.com/setup\_4.x | sudo -E bash -}.
\item \textbf{sudo apt-get install -y nodejs}.
\item \textbf{sudo ln -s /usr/bin/nodejs /usr/bin/node}.
\end{enumerate}
\item Installeer de React Native command line tools om makkelijk projecten aan te kunnen maken en te initializeren: \textbf{npm install -g react-native-cli}.

\item Installeer Watchman, een tool van Facebook om te kijken of er wijzigingen zijn in uw filesysteem. Het is aanbevolen om dit te installeren om zo een beter performantie te hebben: 
\begin{enumerate}
\item \textbf{git clone https://github.com/facebook/watchman.git}.
\item \textbf{cd watchman}.
\item \textbf{git checkout v4.5.0  # the latest stable release}.
\item \textbf{./autogen.sh}.
\item \textbf{./configure}.
\item \textbf{make}.
\item \textbf{sudo make install}.
\end{enumerate}
\item Installeer Flow: \textbf{npm install -g flow-bin}.
\end{itemize}
\section{Vereiste basiskennis}
Om te kunnen beginnen met het ontwikkelen van React Native apps is het voornamelijk belangrijk dat u voldoende ervaring heeft met het ontwikkelen van webapplicaties die geschreven zijn met React. Indien dit niet het geval zou zijn is dit daarom niet direct een probleem, het is ook meer dan voldoende om genoeg ervaring te hebben met JavaScript of Angular omdat de syntax hiervan sterk lijkt op die van React. Zelfs wanneer u in het slechtste geval zo goed als geen ervaring hebt met het ontwikkelen van webapplicaties of met een van de vernoemde programmeertalen hoeft dit daarom geen reden te zijn om aan de slag te gaan met React Native. Doordat de syntax niet al te complex is zou het makkelijk mogelijk moeten zijn om van om het even welke programmeertaal over te schakelen naar React. Dit is voornamelijk mogelijk doordat de basis zeer goed uitgelegd wordt op de offici\"ele site van React \citep{React}. Daarnaast zal u zeker en vast ook meer dan genoeg eenvoudige en duidelijke voorbeeld implementaties vinden van bepaalde UI-componenten of methodes die u nodig zou hebben. 
\newline
\newline
Naast de vereiste kennis van React zelf en de hierbij horende syntax is het ook belangrijk om te weten welke Native UI-componenten er zoal bestaan. Het is daarbij niet belangrijk om te weten hoe al deze componenten juist opgebouwd zijn, weten waarvoor ze gebruikt worden is al meer dan genoeg. Want wanneer u weet welke UI-componenten er bestaan en waarvoor ze dienen is het namelijk makkelijk om op de site van React Native \citep{ReactNative} te gaan kijken hoe een component juist ge\"implementeerd moet worden. Het is dus helemaal niet belangrijk om te weten hoe alle Native UI-componenten opgebouwd zijn omdat wanneer u een bepaald component nodig heeft u het gewoon kan opzoeken. Er bestaan meer dan genoeg tutorials die u hierbij zullen helpen en ook op de site van React Native zelf worden de meeste componenten uitgelegd aan de hand van een voorbeeld.
\chapter{Native}
\label{ch:native}
Bij Native zullen de applicaties ontwikkeld worden voor een specifiek platform, dit kan voor IOS, Android of Windows zijn. Deze applicatie is geschreven in een specifieke programmeertaal, Objective C voor IOS en Java voor Android besturingssystemen. Dit soort van applicaties staan gekend om hun goede performantie en hoge schaalbaarheid. Daarnaast is het hiermee ook mogelijk om makkelijk toegang te krijgen tot bijvoorbeeld de camera of het adresboek van het toestel. Een groot nadeel is dan weer dat het ontwikkelen van dit soort applicaties zeer duur is omdat ze ontwikkeld zijn voor een specifiek platform. Daardoor moeten bedrijven die bijvoorbeeld een Android app ontwikkelen en hiervan ook een IOS-versie wensen, ook nog een IOS app gaan ontwikkelen die gewoon een exacte kopie van de Android app is. Hierdoor moeten ze dus twee applicaties gaan ontwikkelen die exact dezelfde functionaliteit hebben, enkel en alleen omdat een Android app niet op IOS werkt en omgekeerd. Dit zorgt er dus voor dat er dubbel zoveel kosten gemaakt moeten worden om de applicatie op twee platformen aan te kunnen bieden.
\newline
\newline
Bij het ontwikkelen van Native apps wordt er gebruik gemaakt van een ge\"integreerde ontwikkeling omgeving(IDE). Deze omgeving voorziet de ontwikkelaar van tools die helpen bij het bouwen en debuggen van applicaties. Verder zijn er nog veel meer professionele tools die zullen helpen bij de ontwikkeling van Native applicaties. Zo zullen er bijvoorbeeld reeds templates en code voorbeelden binnen deze omgeving ge\"integreerd zijn.  Deze voorbeelden kunnen dan weer gebruikt worden als basis bij het ontwikkelen van een applicatie.
\newline
\newline


\newpage
\section{Installatie van de benodigde software}
Om te kunnen beginnen met het ontwikkelen van Native android apps moeten eerst volgende stappen doorlopen worden:
\begin{enumerate}
\item Installeer Android Studio \citep{Androidstudio}.
\item Maak gebruik van de SDK Manager \citep{UpdateIDEAndTools} om de laatste SDK tools en platformen te installeren.
\begin{itemize}
\item Standaard zal Android Studio zelf de updates die nodig zijn om te kunnen starten voorstellen, deze hoeft u enkel uit te voeren.
\item Het is echter ook mogelijk dat u zelf het update channel \citep{UpdateIDEAndTools} gaat veranderen.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\section{Vereiste basiskennis}
De basiskennis die vereist is om te kunnen beginnen met het ontwikkelen van Native applicaties verschilt van platform tot platform. Zo zal de basiskennis die nodig is voor IOS niet hetzelfde zijn als die voor Android. De reden hiervoor is dat de programmeertaal die nodig is voor Android Java is en die voor IOS Swift 2, tot voor kort was het nog Swift 1 en daarvoor was het Objective-C. Alvorens Android-applicaties te gaan ontwikkelen beschikt u best over een goede kennis van de programmeertaal Java. De reden hiervoor is dat alles geschreven zal worden met Java. Daarnaast behoren de UI-componenten die nodig zijn om een applicatie te ontwikkelen niet tot de basiskennis om met Android aan de slag te gaan.
\newline
\newline
Wanneer we gaan bekijken wat de vereiste basiskennis is om te kunnen beginnen met het ontwikkelen van Native IOS-applicaties zien we dat dit vrij beperkt is. Het is namelijk niet nodig dat u al reeds een specifieke programmeertaal beheerst alvorens u hiermee aan de slag zou kunnen gaan. Natuurlijk is het wel het meest aangeraden dat u al reeds een programmeertaal beheerst. Omdat het nogal moeilijk is om zonder enige programmeerervaring aan de slag te gaan met Swift 2. Dit wil niet zeggen dat het onmogelijk is om dit wel te doen, maar het is natuurlijk niet de meest aangeraden manier. Het leerproces zal dan wel veel langer duren dan wanneer u reeds een programmeertaal beheerst. 

\chapter{Vergelijking van de UI-componenten}
\label{ch:vegelijkingUIComponenten}
In dit hoofdstuk worden de verschillende UI-componenten die zowel bij de ontwikkeling van React Native als Native apps gebruikt kunnen worden met elkaar vergeleken. Deze componenten worden opgesomd in het boek van \cite{LearningReactNative} en zijn niet allemaal even complex, zo worden bijvoorbeeld <View>, <Image> en <Text> ook vermeld. Dit zijn de basis UI-componenten die zo goed als altijd gebruikt worden bij het cre\"eren van een schermlayout. Om aan te tonen dat deze componenten totaal niet complex zijn maar juist heel eenvoudig kan u in figuur~\ref{figBasicUIComponents} de implementatie van een scherm zien waarbij een stukje tekst  met daaronder een afbeelding weergegeven wordt. Bij dit voorbeeld komt het scherm overeen met de <View> tag, omdat het niet mogelijk is om de tekst die op het scherm weergegeven moet worden rechtstreeks binnen deze tag te schrijven moet er gebruik gemaakt worden van de <Text> tag. Hetzelfde geldt ook voor het weergeven van een afbeelding, daarbij moet er gebruik worden gemaakt van de <Image> tag waaraan de locatie van de afbeelding meegegeven wordt.
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=15cm]{img/basicUIComponents}\\[.5cm]
	\caption{Een stukje voorbeeld code die alle basis UI componenten bevat.}\\
	\label{figBasicUIComponents}
\end{figure}\\
Deze componenten worden verder niet specifiek besproken omdat ze bij de meer complexere UI-componenten meermaals gebruikt worden. Hieronder vallen bijvoorbeeld <DrawerLayoutAndroid>, <ListView>, <Mapview> en <TabView>. Er worden in deze bachelorproef slechts twee complexere UI-componenten besproken. Verder zullen de besproken componenten specifiek tot het Android platform behoren. Daardoor zullen de componenten die specifiek voor het IOS-platform bedoeld zijn niet besproken worden. \\\\
Om te beginnen zal er bij elk besproken UI-component eerst kort uitgelegd worden hoe het opgebouwd is en waar het voornamelijk voor gebruikt wordt. Doordat er reeds uitgelegd is hoe het opgebouwd is zal de vergelijking alleen maar makkelijker verlopen. De effectieve vergelijking gebeurt aan de hand van een eenvoudige voorbeeld implementatie die stap per stap uitgelegd wordt zodat het mogelijk is om de verschillende componenten te gaan ontleden. Hierdoor is het mogelijk om te kijken of de opbouw ervan wel effectief hetzelfde is bij React Native en Native. Nadat alle besproken componenten met elkaar vergeleken zijn is het mogelijk om een antwoord te geven op de onderzoeksvraag: \textquotedblleft Kan je gebruik maken van dezelfde UI-componenten bij React Native en Native?\textquotedblright.
\newpage
\section{DrawerLayout}
\begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=5cm]{img/drawerlayout}\\[0.5cm]
        \caption{Een DrawerLayout bestaat standaard uit 2 componenten, een Navigation Drawer en een FrameLayout.}
         src: ~\cite{DrawerLayout}
        \label{figDrawerLayout}
\end{figure}
\newline
De DrawerLayout~\citep{CreatingANavigationDrawerAndroid} wordt gebruikt voor het cre\"eren van een navigatiemenu dat zich meestal aan de linkerkant van het scherm bevindt. Het is natuurlijk ook mogelijk dat het zich aan de rechterkant van het scherm bevindt, dit is voornamelijk het geval in landen waar er van rechts naar links gelezen wordt. Zoals te zien is op figuur~\ref{figDrawerLayout} bestaat het standaard uit 2 andere componenten, namelijk een Navigation Drawer en een FrameLayout. Waarbij de Navigation Drawer een navigatie menu voorstelt dat doorgaans niet zichtbaar is behalve wanneer er van de linkerkant van het scherm naar rechts geswiped wordt of wanneer er op het menu icoon geklikt wordt. De inhoud hiervan bestaat uit een lijst van woorden die elk afzonderlijk menu items voorstellen. Het 2 component waaruit de DrawerLayout bestaat is een FrameLayout, dit is wat de gebruiker te zien krijgt wanneer het menu onzichtbaar is. Wat hierin weergegeven wordt hangt af van welk menu item er geselecteerd is door de gebruiker. De exacte inhoud hiervan kan om het even wat zijn, zo kan er bijvoorbeeld een afbeelding, een tekst, een lijst of iets anders weergegeven worden. Het enige belangrijke hierbij is dat er iets weergegeven wordt want voor de gebruiker zou het maar raar zijn om gewoon een wit scherm te zien.

\newpage


\subsection{DrawerLayout bij React Native Android}
Wanneer we gaan kijken hoe de DrawerLayout opgebouwd is bij React Native merken we op dat het component hier DrawerLayoutAndroid~\citep{DrawerLayoutAndroid} noemt. De is zo omdat het enkel gebruikt kan worden voor het Android-platform. Zoals reeds beschreven is bestaat deze lay-out uit twee delen, namelijk een Navigation Drawer en een FrameLayout. Het eerste wat nodig is om dit component op te kunnen bouwen is een Navigation Drawer, deze wordt gedefinieerd door een variabele met de naam 'navigationView' waaraan een view toegewezen wordt. Binnen deze view willen we natuurlijk tekst weergeven, voor elk stukje tekst die we willen weergegeven moet een <Text> tag gebruikt worden. Hoe dit er juist uitziet in code is te zien in figuur~\ref{figNavigationView}. 
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=15cm]{img/reactnativeDrawerlayoutNavigationDrawer}\\[0.5cm]
                \caption{Het cre\"eren van de view die de Navigation Drawer voorstelt.}
	 	\label{figNavigationView}
		src: ~\cite{DrawerLayoutAndroid}
\end{figure}
\newline
Nadat de Navigation Drawer gecre\"eerd is zal er ook nog een FrameLayout nodig zijn, deze wordt voorgesteld door een <View> tag. In dit voorbeeld wordt er geen complexe lay-out gemaakt omdat er hier enkel gekeken wordt naar de opbouw van het component. Daarom zal er met behulp van de <Text> tag een stukje tekst weergeven worden in deze view. Hoe dit er juist uitziet in code is te zien in figuur~\ref{figDrawerLayoutFrame}.
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=15cm]{img/reactnativeDrawerLayoutFrame}\\[0.5cm]
        	\caption{Het cre\"eren van de view die de FrameLayout voorstelt.}
        \label{figDrawerLayoutFrame}
        src: ~\cite{DrawerLayoutAndroid}
\end{figure}
\newpage
Eenmaal de twee componenten waaruit de DrawerLayoutAndroid bestaat gecre\"eerd zijn moeten deze enkel nog samengevoegd worden. Hiervoor zal de variabele 'navigationView' die de Navigation Drawer voorstelt toegewezen worden aan de <DrawerLayoutAndroid> tag met behulp van de 'renderNavigationView'. Tot slot moeten enkel de FrameLayout nog toegevoegd worden, dit gebeurt door de view rechtstreeks binnen de tag te plaatsen. Hoe dit er juist uitziet in code is te zien in figuur~\ref{figDrawerLayoutReact}.
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=15cm]{img/drawerLayoutReact}\\[0.5cm]
        	\caption{Het toevoegen van de Navigation Drawer en FrameLayout aan de DrawerLayoutAndroid.}
        \label{figDrawerLayoutReact}
        src: ~\cite{DrawerLayoutAndroid}
\end{figure}
\newpage
\subsection{DrawerLayout bij Native Android}
Bij de DrawerLayout~\citep{CreatingANavigationDrawerAndroid} in Android is de volgorde waarin de Navigation Drawer en FrameLayout in de DrawerLayout geplaatst zijn belangrijk. Dit komt doordat deze  in de XML-klasse volgens Z-ordening geordend zijn. Hierdoor wordt er dus bepaald welk component er bovenop welk component hoort. Dit is dus de reden waarom de FrameLayout als eerste binnen de DrawerLayout geplaatst moet worden. Om dit te kunnen doen wordt er gebruik gemaakt van de <FrameLayout> tag. Hoe dit eruit zal zien in code is te zien in figuur~\ref{figDrawerLayoutFrameLayout}.
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/drawerlayoutFrame}\\[0.5cm]
                \caption{FrameLayout uit de Activity\_main.xml klasse die de DrawerLayout bevat.}
	 	\label{figDrawerLayoutFrameLayout}\\
		src: ~\cite{CreatingANavigationDrawerAndroid}
\end{figure}
\newline
Het volgende dat in de DrawerLayout geplaatst moet worden is de Navigation Drawer, deze komt overeen met een <ListView> in Android zoals te zien is in figuur~\ref{figDrawerLayoutListView}. Daarbij is het belangrijk om op te merken dat de mogelijkheid er is om in te stellen hoeveel items van de ListView er tegelijkertijd geselecteerd mogen worden. Omdat het in dit voorbeeld de bedoeling is dat er maar \'e\'en item per keer gekozen mag worden zal de 'choiceMode=' ingesteld worden op \textquotedblleft singleChoice \textquotedblright. Het zou immers maar raar zijn om meer dan een menu-item tegelijkertijd te kunnen selecteren.
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/drawerlayoutListview}\\[0.5cm]
                \caption{FrameLayout uit de Activity\_main.xml klasse die de DrawerLayout bevat.}
	 	\label{figDrawerLayoutListView}\\
		src: ~\cite{CreatingANavigationDrawerAndroid}
\end{figure}
\newpage
Omdat er in dit voorbeeld net zoals in het voorbeeld van React Native Android gekozen is om de Navigation Drawer op te vullen met een lijst van tekst is er voor elk item in deze lijst ook nog een TextView nodig. Deze lijst van tekst komt overeen met een <string-array>. Hoe deze string-array eruitziet in code is te zien in figuur~\ref{figDrawerLayoutStringArray}.
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=7cm]{img/drawerLayoutStringArray}\\[0.5cm]
                \caption{Het cre\"eren van een string-array die een lijst van tekst bevat om de ListView op te vullen.}
	 	\label{figDrawerLayoutStringArray}\\
		src: ~\cite{CreatingANavigationDrawerAndroid}
\end{figure}
\newline
Doordat nu alle componenten die nodig zijn om de DrawerLayout in Android op te bouwen stap per stap uitgelegd zijn moeten ze nu enkel nog samengevoegd worden. Eenmaal dit gebeurd is wordt het mogelijk om te zien hoe het volledige component er juist uitziet in code, zoals te zien is in figuur~\ref{figDrawerLayoutAndroid}.
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/drawerLayoutAndroid}\\[0.5cm]
                \caption{De volledig opgebouwde DrawerLayout uit de Activity\_main.xml klasse.}
	 	\label{figDrawerLayoutAndroid}\\
		src: ~\cite{CreatingANavigationDrawerAndroid}
\end{figure}
\newpage
Tot slot moet alle data nog in de juiste componenten geladen worden, bij dit voorbeeld gebeurt dit in de MainActivity.java klasse. Om dit te kunnen doen moet er voor elk van de nodige componenten een variabele gedefinieerd worden, dit zijn respectievelijk de 'mDrawerTitles', 'mDrawerLayout' en 'mDrawerList'. De variabele 'mDrawerTitles' zal opgevuld worden met de string-array die te zien is in figuur~\ref{figDrawerLayoutStringArray}. Daarnaast zal de variabele 'mDrawerLayout' dan weer overeenkomen met de volledige DrawerLayout zoals te zien is in figuur~\ref{figDrawerLayoutAndroid}. Tot slot komt de variabele 'mDrawerList' overeen met de ListView die te zien is in figuur~\ref{figDrawerLayoutListView}, deze variabele zal ook nog opgevuld worden met een TextView voor elk van de tekstelementen in de string-array via een ArrayAdapter.  
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=15cm]{img/drawerLayoutMainActivity}\\[0.5cm]
                \caption{MainActivity.java voor het opvullen van de DrawerLayout met data.}
	 	\label{figDrawerLayoutAndroid}\\
		src: ~\cite{CreatingANavigationDrawerAndroid}
\end{figure}
\newpage
\section{ViewPager}
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=15cm]{img/viewPagerVoorbeeld}\\[0.5cm]
                \caption{Voorbeeld van hoe een ViewPager eruitziet, tevens is ook voorgesteld hoe er genavigeerd kan worden tussen de schermen.}
	 	\label{figViewPagerVoorbeeldScherm}\\
\end{figure}
Een ViewPager \citep{ViewPagerAndroid} wordt voornamelijk gebruikt voor het cre\"eren van slideshows of installatie wizards. Deze bestaat uit meerdere schermen waardoor genavigeerd kan worden door middel van te swipen zoals te zien is in figuur~\ref{figViewPagerVoorbeeldScherm}. Zo is het mogelijk om door naar links te swipen naar het vorige scherm te gaan en door naar rechts te swipen naar het volgende scherm. Het is ook mogelijk om via de hardware backbutton naar het vorige scherm te gaan, dit is wel enkel het geval als het huidige scherm niet het allereerste scherm is. Indien dat namelijk wel het geval zou zijn zal de app gesloten worden, dit omdat het onmogelijk is om terug te gaan naar een scherm dat niet bestaat. Dus wanneer het huidige scherm bijvoorbeeld scherm 1 is en er wordt op de backbutton gedrukt dan zal de app gesloten worden. In het geval dat het huidige scherm bijvoorbeeld scherm 2 is en er wordt op de backbutton geklikt dan zal er terug gegaan worden naar het vorige scherm, in dit geval zal dat scherm 1 zijn.
\newpage
\subsection{ViewPager bij React Native Android}
Wanneer we de ViewPager bij React Native Android gaan bekijken valt er meteen op dat deze hier de ViewPagerAndroid \citep{viewPagerReact} noemt, dit omdat het een UI-component is dat specifiek voor Android bedoeld is. Binnen dit component is het mogelijk om zowel door naar links als naar rechts te swipen naar andere schermen te gaan. Elk scherm dat tot de ViewPagerAndroid behoord zal behandeld worden als een aparte scherm en zal hierdoor vergroot worden totdat de volledige ViewPagerAndroid gevuld is. Het is hierbij belangrijk dat alle schermen gewoon simpele <View> UI-componenten zijn en geen samengestelde componenten.
\newline
\newline
Het is mogelijk om bijvoorbeeld de marges en achtergrondkleur van de schermen die in de ViewPagerAndroid komen in te stellen. Om de ViewPagerAndroid op te kunnen bouwen zijn er verschillende schermen nodig. Hiervoor mogen zoals reeds vermeld enkel en alleen eenvoudige schermen gebruikt worden, dus zal de <View> tag hiervoor gebruikt worden. Op het eerste scherm zal de tekst eerste pagina te zien zijn, op het tweede scherm zal dit tweede pagina zijn en zo gaat dit verder tot er 4 pagina's zijn. Omdat de tekst centraal op het scherm getoond zal worden wordt dit eerst en vooral ingesteld via de variabele 'styles' zoals te zien is in figuur~\ref{figStylesReact}. Via de 'pageStyle:' wordt er gedefinieerd dat de tekst centraal op het scherm moet komen met een marge van 20 pixels.

\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/stylesViewPagerReact}\\[0.5cm]
                \caption{Het instellen van de marges en het centraal weergeven van de tekst voor elke kind View.}
	 	\label{figStylesReact}\\
		src: ~\cite{viewPagerReact}
\end{figure}
\newpage
Nadat er een variabele gedefinieerd is die de stijl van de schermen zal bepalen moeten de vier schermen die in de ViewPagerAndroid getoond zullen worden aangemaakt worden. Elk van deze schermen komt overeen met een <View> tag, daarbinnen wordt er gebruik gemaakt van de <Text> tag. Deze bevat de tekst die op het scherm getoond zal worden. Dan moet nu enkel nog de variabele 'styles' die bepaald waar de tekst op het scherm komt en met hoeveel marge nog toegewezen worden aan elk scherm. Hoe dit allemaal juist gebeurd is te zien in figuur~\ref{figViewPagerReactChilds}. De vier verschillende schermen zien er telkens hetzelfde uit enkel de tekst die erop getoond zal worden is per scherm anders.
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/viewPagerReactChilds}\\[0.5cm]
                \caption{Het cre\"eren van de vier kind views die in de ViewPagerAndroid komen.}
	 	\label{figViewPagerReactChilds}\\
		src: ~\cite{viewPagerReact}
\end{figure}
\newpage
Tot slot moeten alle schermen die in figuur~\ref{figViewPagerReactChilds} gecre\"eerd zijn nog aan de <ViewPagerAndroid> tag toegewezen worden. Het is natuurlijk ook mogelijk om aan de ViewPagerAndroid zelf ook nog een afzonderlijke stijl te gaan toevoegen die bepaald het scherm eruit zal zien. Maar bij dit voorbeeld gaan we hieraan geen extra stijl toevoegen omdat hoe dit juist in zijn werk gaat reeds besproken is in figuur~\ref{figStylesReact}. Verder moet er ook nog ingesteld worden welk scherm het eerste is dat getoond wordt binnen de ViewPagerAndroid. Dit wordt ingesteld door de 'initialpage', bij dit voorbeeld zijn de schermen genummerd van 0 tot 3 en komt scherm met de tekst 'Eerste pagina' overeen met 0. Hoe dit er nu juist allemaal uitziet is te zien in figuur~\ref{figViewPagerReact}. 
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/viewPagerReact}\\[0.5cm]
                \caption{Een volledig opgebouwde ViewPagerAndroid die vier kind views bevat.}
	 	\label{figViewPagerReact}\\
		src: ~\cite{viewPagerReact}
\end{figure}
\newpage
\subsection{ViewPager bij Native Android}
De ViewPager \citep{ViewPagerAndroid} zoals die in Android ge\"implementeerd wordt bestaat uit verschillende fragments, in dit voorbeeld zal elk fragment een ScrollView zijn. Hierdoor wordt het mogelijk om binnen het scherm te gaan scrollen, dit is voornamelijk belangrijk als er veel tekst op het scherm zou getoond worden. Binnen deze ScrollView wordt er een TextView geplaatst die nodig is om tekst op het scherm te kunnen tonen. Hoe dit eruit juist uitziet is te zien in figuur~\ref{figViewPagerScroll}.

\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/viewPagerScroll}\\[0.5cm]
                \caption{Het aanmaken van een scrollview dat zal dienen als een fragment voor de ViewPager}
	 	\label{figViewPagerScroll}\\
		src: ~\cite{ViewPagerAndroid}
\end{figure}

Eenmaal dit aangemaakt is wordt er gebruik gemaakt van een 'Fragment' klasse die de lay-out die gecre\"eerd is in figuur~\ref{figViewPagerScroll} zal teruggeven. Hierdoor wordt het mogelijk om telkens er een nieuw scherm aan de gebruiker getoond moet worden gebruik te maken van hetzelfde fragment. Hoe dit nu juist gebeurd is te zien in figuur~\ref{figViewPagerFragment}.

\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/viewPagerAndroidFragment}\\[0.5cm]
                \caption{Het cre\"eren van een 'Fragment' klasse die een fragment kan teruggeven wanneer er een pagina aan de gebruiker getoond moet worden.}
	 	\label{figViewPagerFragment}\\
		src: ~\cite{ViewPagerAndroid}
\end{figure}
\newpage
Om dit fragment weer te kunnen geven zal de ViewPager zelf ook nog aangemaakt moeten worden. Hoe dit juist gebeurd is te zien in figuur~\ref{figViewPager}. Het is hierbij belangrijk om te vermelden dat er standaard al  methoden ingebouwd zijn die het mogelijk maken om te swipen tussen de verschillende schermen, hierdoor moet deze functionaliteit niet zelf geschreven worden. Verder wordt er gebruik gemaakt van PagerAdapters om de verschillende fragments in de ViewPager te gaan plaatsen, deze adapter zal hiervoor gebruik maken van de  fragment klasse die gecre\"eerd is in figuur~\ref{figViewPagerFragment}. 
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/viewPager}\\[0.5cm]
                \caption{Het toevoegen van een ViewPager element om de kind schermen te kunnen weergeven in een slideshow.}
	 	\label{figViewPager}\\
		src: ~\cite{ViewPagerAndroid}
\end{figure}
\newline
Nadat de ViewPager aangemaakt is moet deze nog opgevuld worden met vier schermen dit gebeurt in de ScreenSlidePagerActivity.java klasse zoals te zien is in figuur~\ref{figViewPagerdeel1}. Eerst en vooral wordt het aantal schermen gedefinieerd via de variabele 'NUM\_PAGES', hiermee wordt er ingesteld dat de ViewPager uit vier schermen zal bestaan. Vervolgens wordt de variabele 'mPager' gecre\"eerd, hierdoor wordt het het mogelijk om te gaan swipen tussen de verschillende schermen. Bij de methode 'onBackPressed' wordt er gekeken of het huidige scherm het eerste is, indien dit het geval is wordt de hardware back button gebruikt om de applicatie te sluiten. Wanneer dit niet het geval zou zijn zal er teruggegaan worden naar het vorige scherm.
\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/viewPagerdeel1}\\[0.5cm]
                \caption{Het toevoegen van de kind schermen in de ScreenSlidePagerActivity.java klasse.}
	 	\label{figViewPagerdeel1}\\
		src: ~\cite{ViewPagerAndroid}
\end{figure}
\newpage
In figuur~\ref{figViewPagerdeel2} is de private klasse ScreenSlidePagerAdapter te zien. Deze klasse zal telkens er naar links of rechts geswipet wordt een nieuw scherm gaan cre\"eren. In dit geval zal er dus telkens een fragment gecre\"eerd worden dat uit een ScrollView bestaat met daarin een stukje tekst. Het scherm dat zal teruggegeven worden is reeds ge\"implementeerd in figuur~\ref{figViewPagerFragment}.

\begin{figure}[!ht]
         \centering
        \includegraphics[width=10cm]{img/viewPagerdeel2}\\[0.5cm]
                \caption{De ScreenSlidePagerAdapter klasse die zich in de ScreenSlidePagerActivity.java klasse bevindt.}
	 	\label{figViewPagerdeel2}\\
		src: ~\cite{ViewPagerAndroid}
\end{figure}


\chapter{Proof of concept}
\label{ch:proofofconcept}


\begin{figure}[!ht]
         \centering
	\includegraphics[width=15cm]{img/proofOfConcept}\\[.5cm]
	\caption{Een schematische weergave van wat mijn proof of concept juist inhoudt.}
	\label{figProofOfConcept}
\end{figure}
In deze Proof of concept zijn zowel een React Native Android en Native Android app ontwikkeld om een antwoord te geven op de vraag: \textquotedblleft Wat is het verschil in performantie tussen React Native en Native bij het uitvoeren van http calls naar een JSON Rest API?\textquotedblright. Deze app zal data opvragen, wijzigen en nieuwe data toevoegen aan een API, hierbij wordt er gebruik gemaakt van de JSONPlaceholder~\cite{JSONPlaceholder} REST API. Om de performantie te gaan vergelijken is er gekeken naar de snelheid en het geheugenverbruik van uw toestel bij het uitvoeren van GET, PUT en POST methoden naar de API. Dit alles is schematisch weergegeven op figuur~\ref{figProofOfConcept}.
\newline
\newpage
 Hoe de performantie juist bekeken zal worden wordt verder uitgelegd in 6.2 benchmarking. Het is voornamelijk belangrijk dat de apps met hetzelfde benchmarking framework zullen vergeleken worden. Dit om te voorkomen dat de resultaten hierdoor be\"invloed zouden worden. In principe zou dit nooit het geval mogen zijn maar om een zo correct mogelijke vergelijking te maken kan er best wel gebruikt gemaakt worden van hetzelfde benchmarking framework voor beide apps. De implementatie van zowel de React Native Android als de Native Android app is terug te vinden in de bijlagen.

\section{Beschrijving van het Applicatieprofiel}
De React Native Android en Native Android app moeten zonder problemen GET, PUT en POST requests naar een JSON REST API kunnen doen. Daarbij is het belangrijk dat de app overweg kan met grote hoeveelheden van data die hij ontvangt ofwel verstuurt naar de API. Onder een grote hoeveelheid van data wordt verstaan: 
\begin{enumerate}
\item Minstens 200 objecten van de API kunnen terugkrijgen via een GET request.
\item Bij het versturen van een PUT request moet de verzonden data minstens uit 100 woorden bestaan.
\item Bij het toevoegen van een nieuw object  aan de API via een POST request moet de verzonden data uit minstens 100 woorden bestaan.

\end{enumerate}


\newpage
\section{Benchmarking}
Het meten van de snelheid en het geheugenverbruik tijdens het uitvoeren van GET, PUT en POST methoden naar de API zal gebeuren aan de hand van het framework Caliper\citep{LearningAndroidApplicationTesting}. Dit is een open-source framework van Google dat bedoeld is voor het schrijven, uitvoeren en bekijken van resultaten van microbenchmarks. De reden waarom er gekozen is om dit framework te gebruiken is omdat het zowel gebruikt kan worden voor React Native Android als Native Android. Daarnaast is het hiermee ook mogelijk om alle performantiecriteria die bekeken zouden worden te gaan meten. Nog een andere reden waarom er gekozen is om juist dit framework te gebruiken is omdat het gebruik maakt van annotaties zoals ook het geval is bij het schrijven van JUnit testen. Zo is er bij JUnit bijvoorbeeld de annotatie @Test, bij Caliper kan er dan weer gebruik gemaakt worden van de annotatie @Benchmark. Hoe de code van de benchmark die uitgevoerd werd er juist uitziet is te zien in de bijlagen. Deze code werd voor zowel React Native Android als Native Android gebruikt.
\newline
\newline
Alvorens er gestart wordt met het effectief benchmarken van de GET, PUT en POST methoden naar de API werden deze methoden reeds 200 maal uitgevoerd. Nadien werd de benchmark pas gestart, dit om een meer waarheidsgetrouw resultaat te bekomen. Zo zal het toestal reeds opgewarmd zijn en klaar zijn voor het uitvoeren van de benchmark. Hierdoor zal het geen invloed hebben of het de eerste keer is dat de benchmark uitgevoerd wordt of de laatste keer.
\newline
\newline
De resultaten die weergegeven worden wanneer er een benchmark uitgevoerd is worden getoond in de console van Androidstudio. Daarnaast is het ook mogelijk om de resultaten om te laten zetten naar een tabel die weergegeven wordt in een HTML-pagina. Omdat het natuurlijk veel interessanter en correcter is om de resultaten zelf te gaan verwerken zijn deze ingegeven in SPSS. Zo wordt het mogelijk om de juiste waarden te gaan berekenen die nodig zijn om te kijken of de resultaten van het benchmarking framework wel representatief zijn. Enkel wanneer dit het geval is zullen ze gebruikt kunnen worden om de performantie van React Native en Native met elkaar te gaan vergelijken.

%% TODO: de structuur en titel van deze hoofdstukken hangen af van je
% eigen onderzoek. Elke fase in je onderzoek kan een eigen hoofdstuk krijgen. Kies telkens een gepaste titel. ``Corpus'' is *GEEN* gepaste titel

\chapter{Resultaten}
\label{ch:resultaten}
\section{Vergelijking van de UI-componenten}
Uit de vergelijking tussen de UI-componenten die zowel gebruikt worden bij React Native Android als Native Android blijkt dat het verschil tussen beide niet enorm groot is. Het voornaamste verschil ligt hem bij het feit dat sommige componenten bij React Native Android een andere benaming hebben. Verder is de opbouw wel zo goed als identiek, zo moeten ongeveer dezelfde stappen doorlopen worden om een bepaalde UI-component te kunnen gebruiken. Daarnaast is de plaats waar de lay-out van een scherm gecre\"eerd wordt ook verschillend, zo zal bij Android alles mooi in Xml-bestanden geplaatst worden, terwijl bij React Native de UI-componenten ook vaak in de JavaScript bestanden zelf geplaatst worden. 
\newline
\newline
Wat er wel opvalt is dat er bij React Native geen Fragments gebruikt worden, dit is wel het geval bij Android. Daar worden Fragments bijna altijd gebruikt bij het cre\"eren van een app. Daarnaast gebeurt het defini\"eren en initialiseren van sommige componenten ook op een andere manier. Zo wordt bijvoorbeeld om een DrawerLayout in Android te gaan cre\"eren een ListView opgevuld met een 'string-array' terwijl dit bij React Native gewoon gebeurt door verschillende <Text> tags onder elkaar te gaan plaatsen. Tot slot wordt er bij React Native Android geen rekening gehouden met Z-ordening zoals bij Native Android wel het geval is.

\newpage
\section{Proof of concept}
Zoals te zien is in figuur~\ref{figGeheugenVerbruik} ligt het geheugenverbruik bij het uitvoeren van GET-, PUT- en POST-calls naar een API bij React Native Android en Native Android niet zo ver uit elkaar. Voornamelijk bij de GET-calls is het verschil zeer klein, het grootste verschil zit hem bij het versturen van PUT-calls naar de API. Het is dus duidelijk te zien dat er niet veel verschil is tussen React Native en Native als het aankomt op het geheugenverbruik. Hoe het juist komt dat React Native Android meer geheugen zal verbruiken bij het uitvoeren van deze methodes valt niet onmiddellijk te verklaren.
\begin{figure}[h]
         \centering
	\includegraphics[width=10cm]{img/grafiekGeheugen}\\[.5cm]
	\caption{Grafiek die het gemiddeld geheugenverbruik tussen React Native en Native gaan vergelijken bij zowel GET, PUT en POST calls naar een API.} 
	\label{figGeheugenVerbruik}
\end{figure}
\newpage
Als we de gemiddelde snelheid bij het uitvoeren van calls naar een API gaan bekijken merken we op dat het verschil voornamelijk groot is bij GET-calls. Daarnaast is het verschil bij PUT- en POST- calls gemiddeld gezien hetzelfde en is er amper verschil in uitvoeringssnelheid tussen React Native en Native. Waarom er zo een groot verschil is in snelheid tussen de GET-calls die uitgevoerd zijn door Retrofit voor de Native Android app en React voor de React Native app zal verder onderzocht worden. De grafiek die met SPSS gemaakt is op basis van de resultaten van de benchmark kan u zien in figuur~\ref{figSnelheid}.
\begin{figure}[h]
         \centering
	\includegraphics[width=10cm]{img/grafiekSnelheid}\\[.5cm]
	\caption{Grafiek die het gemiddelde snelheid tussen React Native en Native gaan vergelijken bij zowel GET, PUT en POST calls naar een API.} 
	\label{figSnelheid}
\end{figure}

\chapter{Conclusie}
\label{ch:conclusie}
Uit het onderzoek dat in deze bachelorproef gedaan is blijkt dat de vereiste basiskennis om te kunnen beginnen met React Native apps te ontwikkelen beperkt is. Het is niet echt belangrijk dat u reeds kennis heeft van de Native UI-componenten die door dit framework gebruikt worden. Deze worden namelijk aan de hand van voorbeelden op de offici\"ele site van het framework uitgelegd. Natuurlijk is het wel aangeraden om reeds een programmeertaal die gebruikt wordt bij webdevelopment te kennen. Dit zal er voornamelijk voor zorgen dat het begrijpen en leren van de React syntax niet te lang duurt. De meest aangeraden programmeertalen om te kunnen beginnen met React zijn Angular en JavaScript, dit doordat de syntax ongeveer dezelfde is.
\newline
\newline
Bij de vergelijking tussen de UI-componenten die gebruikt worden bij React Native Android en Native Android blijkt dat deze bijna volledig hetzelfde zijn. Het grootste verschil tussen beide is voornamelijk de plaats waar de UI-componenten opgebouwd worden, bij Native Android is dit in xml-klassen terwijl dit bij React Native Android vaak gewoon in een JavaScript klasse is samen met de React code ervoor. Daarnaast verschilt de naamgeving soms, zo wordt bij sommige componenten die React Native gebruikt erbij geplaatst voor welk platform het gebruikt moet worden. Verder worden enkel bij Native Android de UI-componenten volgens Z-ordening geordend. 
\newline
\newline
Tot slot levert het uitvoeren van de benchmark op de applicaties die ontwikkeld zijn in het proof of concept maar een klein verschil op. Zo neemt gemiddeld gezien het uitvoeren van GET-, PUT- en POST- calls naar een JSON REST API het minst geheugen in beslag bij Native Android. Ook worden de calls sneller uitgevoerd dan bij React Native Android. Waaraan het juist ligt dat er bij React Native Android meer geheugen ingenomen wordt en de calls minder snel uitgevoerd worden zal nog verder onderzocht moeten worden. Maar over het algemeen gezien kan geconcludeerd worden dat React Native bijna even goed is als Native. De keuze of er overgeschakeld wordt naar Native of React Native zal dus van bedrijf tot bedrijf afhangen. 

\chapter{Vooruitblik op de toekomst}
\label{ch:vooruitblik}
Doordat React Native momenteel nog volop in ontwikkeling is en zeker en vast nog beter zal worden denk ik persoonlijk dat in de toekomst het verschil met Native steeds kleiner zal worden. Dit wil niet zeggen dat Native slechter zal worden dan React Native integendeel, dit wordt ook nog steeds continu verbeterd en geoptimaliseerd. Het enige wat misschien zal veranderen is dat React Native steeds vaker zal verkozen worden boven een Hybride framework. De reden hiervoor is omdat het met dit framework mogelijk is om applicaties te gaan ontwikkelen die zich net hetzelfde gedraagt en er ook net hetzelfde uitziet als om het even welke Native applicatie. Dit is voornamelijk bij applicaties die ontwikkeld zijn met een Hybride framework nog een probleem. Deze hebben niet dezelfde 'look \& feel' als Native applicaties en dat is nu juist het gene wat de meeste gebruikers stoort bij het gebruiken van zo een applicatie.

% TODO: Trek een duidelijke conclusie, in de vorm van een antwoord op de
% onderzoeksvra(a)g(en). Reflecteer kritisch over het resultaat. Zijn er
% zaken die nog niet duidelijk zijn? Heeft het ondezoek geleid tot nieuwe
% vragen die uitnodigen tot verder onderzoek?



\bibliographystyle{apacite}
\bibliography{tin-bachproef}

%%---------- Back matter -------------------------------------------------

\listoffigures

\end{document}
